\documentclass[a4paper,12pt,notitlepage]{mwrep}
%\documentclass[polish,11pt,a4paper,twosides]{article}
%%%\usepackage{fullpage}

\usepackage{./mystyle}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{longtable}
\DeclareUnicodeCharacter{00A0}{ }
\begin{document}
 
% na potrzeby strony tytułowej robimy taki nagłówek : 
\newcommand{\cfoottext}{Kraków, \today}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
\cfoot{\cfoottext}

\begin{titlepage}
\begin{center}
  \resizebox{\textwidth}{!}{\mbox{AKADEMIA GóRNICZO-HUTNICZA}}\\
  \vspace{2ex}
  \resizebox{\textwidth}{!}{\mbox{Wydział Informatyki, Elektroniki i Telekomunikacji}}\\
  \vspace{4ex}
  \includegraphics[scale=0.15]{images/agh_crop.pdf} \\
  \vspace{4ex}
  \begin{large}KATEDRA INFORMATYKI\end{large} \\
  \vspace{8ex}
  \textbf{\begin{Huge}Komponentowe środowisko do modelowania przedsiębiorstwa na rynku\end{Huge}} \\
  \vspace{3ex}
  \textit{\begin{Large}rozwój koncepcji i realizacja\end{Large}} \\

  \vfill

  \begin{Large}\today\end{Large}\\
\end{center}
\begin{large}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{lXr}
    \textit{Kierunek, rok studiów} &  & \textit{rok akademicki:} \\
    \hspace{3em}Informatyka, rok III &  &  2012/2013\\
    \textit{Przedmiot} &  & \\
	\multicolumn{3}{l}{\hspace{3em}Inżynieria Oprogramowania} \\
    \textit{Prowadzący przedmiot} &  & \\
    \hspace{3em}dr inż. Małgorzata Żabińska-Rakoczy &  & \\
    \hspace{3em}dr inż. Jarosław Koźlak & & \\
  \end{tabularx}
\end{large}

\vspace{2ex}

\noindent
\begin{Large}
Skład zespołu:\end{Large}
\begin{large}
  \newlength{\tblwidth}
  \setlength{\tblwidth}{\textwidth}
  \addtolength{\tblwidth}{-3em}
  \begin{flushright}
    \begin{tabularx}{\tblwidth}{lXr}
      Kacper Michalski &  &  \\
      Martyna Wałaszewska &  &  \\
    \end{tabularx}\end{flushright}
  \end{large}
  \thispagestyle{fancy}
\end{titlepage}

\onehalfspacing

\lhead{\scriptsize{Michalski, Wałaszewska}}

\lfoot{\scriptsize{Copyright \textcopyright 2012 AGH}}
\cfoot{\normalsize Strona \thepage \ z \pageref{LastPage}}
\rfoot{\scriptsize{\wersja}}
\setcounter{secnumdepth}{2}

\setcounter{tocdepth}{2}


\vfill
\begin{center}
\singlespacing
\fbox{\begin{minipage}{0.8\textwidth}
\footnotesize Niniejsze opracowanie powstało w trakcie i jako rezultat zajęć dydaktycznych z przedmiotu 
wymienionego na stronie tytułowej, prowadzonych w Akademii Górniczo-Hutniczej w Krakowie
(AGH) przez osobę (osoby) wymienioną (wymienione) po słowach "Prowadzący przedmiot"
i nie może być wykorzystywane w jakikolwiek sposób i do jakichkolwiek celów, 
w całości lub części, w szczególności publikowane w jakikolwiek sposób
i w jakiejkolwiek formie, bez uzyskania uprzedniej, pisemnej zgody tej
osoby (tych osób) lub odpowiednich władz AGH.
\vspace{2ex} \\
\textbf{Copyright \textcopyright 2012 Akademia Górniczo-Hutnicza (AGH) w Krakowie}
      \end{minipage}
}
\onehalfspacing
\end{center}

\tableofcontents

\chapter{Wizja}
\section{Dziedzina problemu}
System ma modelować zachowanie przedsiębiorstwa na rynku. Przedsiębiorstwo
jest kierowane przez Zarząd, który podejmuje decyzje dotyczące wysokości cen,
ilości produkowanych towarów, parametrów magazynowania oraz wydatków na marketing.
Na decyzje Zarządu mają wpływ czynniki takie jak: popyt, podaż, stan magazynów,
koszt magazynowania. Niektóre przedsiębiorstwa są zależne od innych tj. korzystają
z towarów produkowanych przez inne przedsiębiorstwa. W ten sposób tworzy się
łańcuch mechanizmu rynkowego. Przedsiębiorstwo, do którego żadne inne nie ma
zależności znajduje się na górze hierarchii podmiotów. Zależności pomiędzy
przedsiębiorstwami są rozwiązywane na podstawie czynników takich jak:
czas produkcji, aktualna cena oraz promocja.

\section{Pierwotne sformułowanie tematu projektu}
System komponentowy do modelowania procesow rynkowych.

\section{Analiza otrzymanego systemu}
Otrzymaliśmy system zbudowany w oparciu o komponenty, które można
wielokrotnie wykorzystać jak i zastąpić innymi odpowiedzialnymi za tę
samą funkcjonalność, ale różniącą się zachowaniem. System naśladuje procesy
rynkowe zachodzące między podmiotami w gospodarce wolnorynkowej.

Każdy z producentów oferuje dobra z
których może skorzystać klient. Producent został podzielony na mniejsze
komponenty takie jak dział sprzedaży oraz dział produkcji. Oba te
komponenty zawieraja w sobie magazyn który przechowuje informacje o
stanie ilościowym produktów w obecnej chwili. Model ten przyzwoicie
odwzorowuje przedsiębiorstwo zajmujące się wytwarzaniem.
Natomiast nie do końca pasuje do przedsiębiorstw handlowych czy usługowych.

Negocjator zawiera wymienne algorytmy negocjacyjne, za
pomocą których następuje parowanie producentów z
konsumentami. Użyte algorytmy symulacji są dosyć proste,
nie uwzględniają np. marketingu i nie odwzorowywują dokładnie zachowań
graczy na rynku.

System pozwala na obserwację jak dokonuje się proces ustalania ceny rynkowej oraz w
jaki sposób na czas negocjacji i uzyskaną cenę wpływa ilość podmiotów
biorących udział w rynku. Obecny stan aplikacji teoretycznie pozwala na zrealizowanie
podstawowych funkcji rzeczywistych przedsiębiorstw aczkolwiek zawiera zahardkodowaną hierarchię przedsiębiorstw Tartak-Drukarnia-Wydawnictwo przez co nie nadaje się jeszcze do użycia.
\section{Analiza architektury systemu}
Wady:
\begin{itemize}
	\item Podział na komponenty producenta i klienta zamiast uniwersalngo komponentu przedsiębiorcy.
	\item Sztywno ustalana rola producenta lub klienta.
	\item Odwzorowuje jedynie przedsiębiorstwa zajmujące sie produkcją.
	\item Pojedynczy Negocjator -- wąskie gardło systemu.
\end{itemize}

Zalety:
\begin{itemize}
	\item Prostota
	\item Dobre odwzorowanie przedsiębiorstwa produkcyjnego.
\end{itemize}

\section{Cel projektu}
Jako cel na bieżący semestr obraliśmy robie rozwój logiki biznesowej.
Istniejące GUI, pomimo wad, dostarcza kompletnych zapisów z przebiegu
symulacji i na obecnym etapie projektu jest wystarczające. Większy
priorytet ma przybliżenie modelu do rzeczywistości.\\
Funkcjonalność systemu, którą chcemy osiągnąć to możliwość łatwego
definiowania przedsiębiorstw różnych typów oraz zależności pomiędzy
tymi przedsiębiorstwami. Ponadto zamierzamy w modelu uwzględnić
role magazynowania i markentingu.

\section{Zakres}
Postawione cele chcemy osiągnąć przez rozwój następujących elementów:
\begin{itemize}
	\item Uogólnienie hierarchii przedsiębiorstw na inne niż 
	łańcuch wydawniczy \textbf{(1)} \textit{(zasugerowane w kierunkach rozwoju)}
	\item Dodanie do modelu wpływu marketingu \textbf{(2)}
	\item Nowe algorytmy negocjacji \textbf{(3)}, np. uwzględniające marketing \textit{(zasugerowane w kierunkach rozwoju)}
	\item Wprowadzenie komponentów dla przedsiębiorstw handlowych \textbf{(1)} i usługowych \textbf{(3)}
	\item Implementacja podstawowego algorytmu podejmowania decyzji przez Zarząd \textbf{(2)},
	w tym uwzględnienie parametrów magazynowania \textbf{(3)}
	\item Dodanie wymiennych algorytmów wyliczania parametrów magazynowania \textbf{(3)}
\end{itemize}
Liczby w nawiasach oznaczają priorytety. W zakresie podstawowym planujemy
zrealizować zadania o priorytetach 1-2. Pozostałe są opcjonalne i ich
realizacja zależy od tempa postępu prac.\\
Nasze prace nie będą obejmować rozwoju interfejsu graficznego poza
niezbędnymi zmianami umożliwiającymi korzystanie z nowych funkcjonalności
(np. parametry magazynów).\\
Zakładamy też, że dostarczone oprogramowanie zapewnia komunikację pomiędzy
komponentami i umożliwia łatwą ich wymianę.



\section{Sformułowanie zadań}
\paragraph{Uogólnienie hierarchii przedsiębiorstw}
Wprowadzenie ogólnego komponentu Przedsiębiorca. Przedsiębiorcy określony zostanie zbiór produktów, które ma oferować. Każdy produkt będzie zawierał informacje czego potrzeba do jego wyprodukowania.
\paragraph{Uwzględnienie marketingu}
Wprowadzenie komponentów Dział Marketingu i Strategia Marketingowa, które będą modelować działalność reklamową przedsiębiorstwa. Wprowadzenie strategii negocjacji, która uwzględni wpływ reklamy.
\paragraph{Implementacja podstawowych Strategii Marketingowych}
Implementacja paru podstawowych strategii takich jak: równe promowanie
wszystkich produktów czy promowanie tylko najlepiej sprzedającego się produktu.
\paragraph{Algorytm podejmowania decyzji przez Zarząd}
Implementacja podstawowego algorytmu podejmowania decyzji przez Zarząd,
z uwzględnieniem parametrów magazynowania oraz decyzji marketingowych.

\newpage
\section{Harmonogram prac}
Ogólny plan prac na bieżący semestr\\\ \\
\begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{12.5cm}|}
\hline
Data & Stan prac \\
\hline
18 marca & Wstępna wizja projektu\\
25 marca & Zapoznanie się z dokumentacją, sformułowanie celu i zakresu prac\\
8 kwietnia & Ocena architektury systemu, propozycja harmonogramu prac\\
15 kwietnia & Konfiguracja środowiska, uruchomienie aplikacji\\
22 kwietnia & Zapoznanie się z kodem projektu\\
6 maja & Opracowanie przypadków użycia oraz struktury komponentów\\
13 maja & Implementacja\\
20 maja & Zakończenie implementacji i integracja komponentów\\
27 maja & Testy zaimplementowanej funkcjonalności\\
4 czerwca & Uzupełnienie dokumentacji i podręcznika użytkownika\\
11 czerwca & Określenie kierunków rozwoju\\
18 czerwca & Zakończenie i prezentacja prac\\
\hline
\end{tabular}\\\ \\
Diagram Gantta\\\ \\
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
Zadanie & \footnotesize{25.03} & \footnotesize{8.04} & \footnotesize{15.04} & \footnotesize{22.04} & \footnotesize{6.05} & \footnotesize{13.05} & \footnotesize{20.05} & \footnotesize{27.05} & \footnotesize{4.06} & \footnotesize{11.06} & \footnotesize{18.06}\\
\hline
Opracowanie &\cellcolor{red}&\cellcolor{red}&\cellcolor{red}&\cellcolor{red}&\cellcolor{red}&&&&&&\\
Implementacja &&&&&&\cellcolor{red}&\cellcolor{red}&\cellcolor{red}&&&\\
Testowanie &&&&&&&\cellcolor{red}&\cellcolor{red}&&&\\
Wdrożenie &&&&&&&&&\cellcolor{red}&&\\
Dokumentowanie &\cellcolor{red}&\cellcolor{red}&\cellcolor{red}&\cellcolor{red}&\cellcolor{red}&&&&\cellcolor{red}&\cellcolor{red}&\cellcolor{red}\\
\hline
\end{tabular}\\\ \\

\newpage
\section{Analiza ryzyka}
Tabela poniżej przedstawia ryzyko związane z dalszym rozwojem projektu.
Wystąpienie któregoś z wymienionych czynników może opóźnić prace albo
nawet skutkować niezrealizowaniem postawionych celów w określonym zakresie.
\\\ \\
\begin{tabular}{|p{10cm}|p{2.5cm}|p{2cm}|}
\hline
Opis ryzyka & Możliwość wystąpienia (1-10) & Skutki (1-10) \\
\hline
\multicolumn{3}{|l|}{Ryzyko związane z przejęciem projektu}\\
\hline
Problem z zestawieniem środowiska i uruchomieniem 
aplikacji (np. brakujące zależności) & 4 & 8 \\
Niezgodność implementacji z istniejącą dokumentacją & 5 & 1-7 \\
Utrudnienia przy itegracji nowych komponentów wynikające
ze źle zaprojektowanej architektury & 2 & 5 \\
\hline
\multicolumn{3}{|l|}{Inne}\\
\hline
Złe oszacowanie złożoności dziedziny problemu & 3 & 3 \\
\hline
\end{tabular}
\chapter{Architektura}
%\newpage
%\section{Stara architektura}
Wersja architektury z poprzedniego projektu\\
\includegraphics[angle = 90,height = 20cm, width = \linewidth]{images/StaraArchitektura.png}
\newpage
%\section{Zmodyfikowana architektura}
Nowa wersja architektury uwzgledniajaca zadania o priorytetach 1 i 2.\\
\includegraphics[angle = 90,height = 22.5cm, width = \linewidth]{images/Architektura.png}


\chapter{Komponenty w systemie}
Przedstawiony poniżej podział na komponenty jest efektem własnej
analizy zadanego problemu i został zaprojektowany z myślą o jak
najłatwiejszej wymianie pożądanych komponentów w przyszłości.

\section{Przedsiębiorca}
Uogólnienie komponentów Klient i Producent. Zawiera współpracujące 
komponenty: Magazyn, Dizał Produkcji, Produkt, Dział sprzedaży i kupna,
Dział marketingu, Zarząd, Strategie Zarządu, Strategie Marketingowe.

\section{Produkt}
Komponent odpowiedzialny za dostarczenie informacji o produkcie.
Będzie podstawową jednostką wymiany handlowej pomiędzy producentami i klientami. Wprowadzenie rozróżnienia na kategorie
produktów, przysporzy wyzwań algorytmicznych jednak pozwoli na
otrzymanie bardziej rzeczywistych wyników modelowania zachowania
rynku.

Parametry produktu :
\begin{itemize}
\item Nazwa
\item Kategoria
\item Cena
\item Liczba dostępnych egzemplarzy
\end{itemize}

Operacje na produkcie:
\begin{itemize}
\item Zmiana parametrów produktów
\item Udostępnianie informacji o produkcie
\end{itemize}

\section{Magazyn}
Komponent odpowiedzialny za przechowynie informacji o produktach
wyprodukowanych jak i kupionych przez przedsiębiorstwo. Jest miejscem pośredniczącym w wymianie produktów, to właśnie tam wyprodukowane towary czekają aż komponent negocjator zakończy ustalanie ile towaru i po jakiej cenie zostanie przekazane do klienta. W komponencie klienta również spotkamy magazyn ma on jednak funkcję mało reaktywną odpowiada tylko za przetrzymywanie towaru, możemy pobrać jego stan lub dodać produkty do przechowania.

Parametry magazynu:
\begin{itemize}
\item Lista dostępnych produktów
\end{itemize}

Operacje na magazynie:
\begin{itemize}
\item Ustawienie stanu początkowego (ilości dostępnego towaru, marży, czasu dostawy, pozycji na rynku, stan zatrudnienia)
\item Zmiana parametrów początkowych
\item Pobranie informacji o aktualnym stanie magazynu
\item Dodanie produktu
\item Pobranie produktu
\item Zamknięcie magazynu
\end{itemize}

\section{Dział Produkcji}
Komponent odpowiedzialny za wszystko co związane z produkcją w
danym przedsiębiorstwie. Pobiera zlecenia od działu sprzedaży i kupna,aby następnie wykonać przekazane zamówienie. Jeśli zlecenie trafia do tego działu, ma ono swobodę w sposobie zaspokojenia potrzeb działu sprzedaży i kupna. Może albo zlecić wyprodukowanie nowych jednostek produktów lub pobrać je z magazynu, decyduje o tym zaimplementowana logika biznesowa komponentu dział produkcji.

Funkcjonalności:
\begin{itemize}
\item Wyprodukowanie produktów dla przyjętego zlecenia
\item Dodanie wyprodukowanego produktu do magazynu
\item Pobranie produktu wymaganego do produkcji z magazynu
\item Określenie czasu i kosztów potrzebnych na zrealizowanie zamówienia
\end{itemize}

\section{Dział sprzedaży i kupna}
Komponent odpowiedzialny za sprzedaż produktów jak i zakup
produktów wymaganych do zrealizowania zamówienia. Przez niego
pośrednio trafiają zamówienia do działu produkcji. Może on ponadto
pobierać produkty bezpośrednio z magazynu. Jest komponentem który
wykonuje to co sugeruje komponent zawierający algorytmy negocjacji.

Funkcjonalności:
\begin{itemize}
\item Sprzedaż [wyprodukowanych] towarów
\item Zakup produktów [wymaganych do produkcji]
\item Ustalanie cen produktów
\item Udostępnianie raportu finansowego z danego okresu
\end{itemize}

\section{Zarząd}
Komponent odpowiedzialny za zarządzanie przedsiębiorstwem. Symuluje podejmowanie decyzji  wynikających z koniunktury rynku.
Swoje ruchy opiera na wynikach raportów, które pobiera z działu produkcji jak i sprzedaży i kupna.

Funkcjonalności:
\begin{itemize}
\item Zwiększenie/Zmniejszenie zatrudnienia w firmie
\item Analiza stanu finansowego firmy
\item Zamknięcie przedsiębiorstwa
\item Zwiększenie/Zmniejszenie produkcji
\item Zwiększenie/Zmniejszenie kupna/sprzedaży
\item Zwiększenie/Zmniejszenie środków na reklamę
\end{itemize}

\section{Strategie Zarządu}
Zbiór strategii zarządzania przedsiębiorstwem. Pozwolą one na zobrazowanie różnorodności w wyborach
dokonywanych w danym modelu w zależności od dodanej strategii.
symulacji.

\section{Dział marketingu}
Dział odpowiedzialny za działalność marketingową firmy. Reklamuje on sprzedawane produkty wpływając na proces negocjacji.
Funkcjonalności:
\begin{itemize}
\item Dodaj/Usuń strategię
\item Zwiększ/Zmniejsz nakłady finansowe
\item Generuj Raport
\end{itemize}
\subsection{Diagram Use Case}
\includegraphics[width = \linewidth]{images/AdvDepartmentUC2.png}
\subsection{Scenariusze przypadków użycia}
\begin{tabular}{|l|p{10cm}|}
\hline
Przypadek użycia & Rozdysponuj fundusze\\
Aktor & Zarząd\\
Wyzwalacz & Decyzja o promocji produktów\\
Dane wejściowe & Ilość funduszy\\
Scenariusz & 1. Rezdysponuj fundusze zgodnie ze strategią\\
& 2. Zapisz wynik w historii\\
& 3. Zwróć uzyskany podział\\
Alternatywny scenariusz & 1a. Zwróć błąd, jeśli fundusze nie są dodatnie\\
\hline
\end{tabular}\\\ \\

\begin{tabular}{|l|p{10cm}|}
\hline
Przypadek użycia & Zmień strategię\\
Aktor & Zarząd, GUI\\
Wyzwalacz & Żądanie zmiany strategii\\
Dane wejściowe & Nazwa nowej strategii\\
Scenariusz & 1. Pobierz nazwy wszystkich dostępnych strategii\\
& 2. Znajdź strategię według nazwy\\
& 3. Zapisz strategię\\
Alternatywny scenariusz & 3a. Zwróć błąd, jeśli strategia o podanej nazwie
nie istnieje\\
\hline
\end{tabular}\\\ \\

\begin{tabular}{|l|p{10cm}|}
\hline
Przypadek użycia & Pobierz aktualną strategię\\
Aktor & Zarząd, GUI\\
Wyzwalacz & Zapytanie o nazwę aktualnej strategii\\
Dane wejściowe & brak\\
Scenariusz & 1. Pobierz nazwę aktualnej strategii\\
& 2. Zwróć nazwę\\
\hline
\end{tabular}\\\ \\

\begin{tabular}{|l|p{10cm}|}
\hline
Przypadek użycia & Zwróć historię marketingu\\
Aktor & Zarząd, GUI\\
Wyzwalacz & Zapytanie o historię marketingu\\
Dane wejściowe & brak\\
Scenariusz & 1. Zwróć zapisaną historię\\
\hline
\end{tabular}\\\ \\


\section{Strategie Marketingowe}
Zbiór strategii za pomocą których następuje promowanie produktów. Pozwolą one na zobrazowanie różnorodności w wyborach
dokonywanych w danym modelu w zależności od dodanej strategii symulacji.

\section{Przedsiębiorca}
Przedsiębiorca jest złożeniem wszystkich wyżej
wymienionych komponentów, które współpracują ze sobą. Jest ogólną jednostką która
reaguje na sygnały płynące od negocjatora. W jej wnętrzu odbywa się cała
symulacja procesów rynkowych. Odpowiednie działy współpracują ze sobą, aby sposób działania był zgodny ze strategią
biznesową firmy.

\section{Algorytmy symulacyjne}
Zbiór algorytmów za pomocą których następuje parowanie producentów z
klientami. Pozwolą one na zobrazowanie różnorodności w wyborach
dokonywanych w danym modelu w zależności od dodanego algorytmu symulacji.

Funkcjonalności:
\begin{itemize}
\item dodanie nowego algorytmu symulacji
\item usunięcie nieużywanego algorytmu symulacji
\item zmiana parametrów algorytmu symulacji
\end{itemize}

\section{Negocjator}
Komponent odpowiedzialny za parowanie sprzedawców i kupujących.
W zależności od zastosowanego algorytmu, wynik działania symulacji
będzie inny. Zamodelowana wersja negocjatora jest uproszczona, tzn.
opiera się ona na wykorzystaniu jednego komponentu negocjatora, która
komunikuje się ze wszystkimi producentami biorącymi udział w symulacji.
Po jego stronie leży decyzja jakie podmioty rynku zostaną sparowane i na
jakich zasadach. W naszym modelu negocjator jest niczym „niewidzialna
ręka” rynku, która decyduje o cenie równowagi dla poszczególnych dóbr
konsumenckich.

Funkcjonalności:
\begin{itemize}
\item Sterowanie upływem czasu
\item Przyjęcie zamówienia
\item Zmiana algorytmu
\item Wybór algorytmu odpowiedniego dla danego przedsiębiorstwa
\item Parowanie konsumentów z dostawcami
\item Wywoływanie różnych warunków rynkowych
\item Obliczanie narzutów czasowych na transport
\end{itemize}


\section{Graficzny Interfejs}
Komponent odpowiedzialny za wizualizacje realizacji zamówienia oraz
rozmieszczenia przedsiębiorstw za pomocą grafu zależności. Dostarczy
również ogólnego poglądu w jaki sposób podmioty dochodziły do
ostatecznej ceny oraz jaki miało to wpływ na zmianę zagregowanej ilości
produkowanych i kupowanych produktów.


Funkcjonalności:
\begin{itemize}
\item Dostarczenie możliwości sterowania poszczególnymi komponentami
\item Wizualizacja obecnego stanu rynku
\item Symulacja dochodzenia do ceny równowagi
\item Przedstawienie w formie graficznej sieci klientów i dostawców
\item Zmiana algorytmów symulacji
\item Dodanie nowych algorytmów symulacji
\item Dodanie nowych przedsiębiorstw
\end{itemize}

\chapter{Realizacja}
\section{Narzędzia}
Przyjęliśmy takie narzędzia, jak nasi poprzednicy, tj.
\begin{itemize}
	\item środowisko Eclipse
	\item Framework Spring
	\item Biblioteki JUNG oraz Lombok
\end{itemize}
Zrezygnowaliśmy tylko z automatycznego tworzenia GUI
przy pomocy środowiska NetBeans. Na tę decyzję wpłynęły
dwa czynniki: trudność konfiguracji oraz mała złożoność zmian jakie
zamierzaliśmy dokonywać w GUI. Nasza decyzja nie będzie miała wpływu
na dalszy rozwój projektu, ponieważ ręcznie zdefiniowany interfejs graficzny
także można później edytować przy pomocy automatycznych narzędzi wspomagających
takich jak Window Builder czy narzędzia dostarczane ze środowiskiem NetBeans.\par
Ponadto do tworzenia diagramów UML korzystaliśmy z narzędzia Visual Paradigm, a
dokumentacja została złożona w systemie \LaTeX.

\section{Opis zmian}
\subsection{Zmiany architektury}
Nowa architektura została szczegółowo opisana w osobnym rozdziale. Tam też
zdefiniowane są interfejsy oraz zadania komponentów.
Poniżej w skróce przedstawione zostały różnice pomiędzy starą i nową,
rozbudowaną wersją.\\\ \\
\begin{tabular}{|l|l|p{8cm}|}
\hline
Komponent & Status & Opis \\
\hline
Przedsiębiorca & przebudowany & Uogólnienie komponentów Klient
oraz Producent\\
Dział marketingu & nowy & Zupełnie nowy dział, który
pozwoli w modelowaniu uwzględnić rolę marketingu.\\
Strategia marketingowa & nowy & Komponent definiujący algorytm podejmowania
decyzji marketingowych\\
Strategia Zarządu & wydzielony & Decyzje podejmowane przez Zarząd
wydzielone jako osobny, wymienny komponent.\\
\hline
\end{tabular}\\\ \\
Inne komponenty pozostają bez zmian.

\subsection{Implementacja}
Tabele opisują zmiany dla poszczególnych plików\\\ \\
 
\subsubsection{Nowy projekt \texttt{ManagementStrategy}}
\begin{longtable}{|l|p{12cm}|}
\hline
Pakiet & \texttt{managementStrategy.interfaces}\\
Plik & \texttt{IManagementStrategy.java}\\
Status & nowy\\
Zmiany & Definiuje interfejs dla komponentu ManagementStrategy\\
\hline
Pakiet & \texttt{managementStrategy.impl}\\
Plik & \texttt{ManagementStrategy.java}\\
Status & nowy\\
Zmiany & Przykładowa implementacja strategii Zarządu\\
\hline
Pakiet & \texttt{managementStrategy.impl}\\
Plik & \texttt{ManagementStrategyManager.java}\\
Status & nowy\\
Zmiany & Manager zarządzający strategiami Zarządu\\
\hline
\end{longtable}

\newpage
\subsubsection{Zmiany w \texttt{ManagementStrategy} oraz \texttt{AdvertisingStrategy}}
Diagram klas dla marketingu.
\includegraphics[height = 6cm, width = \linewidth]{images/Advertising.jpg}
\subsubsection{Nowy projekt \texttt{AdvertisingStrategy}}
\begin{longtable}{|l|p{12cm}|}
\hline
Pakiet & \texttt{advertisingStrategy.interfaces}\\
Plik & \texttt{IAdvertisingStrategy.java}\\
Zmiany & Definiuje interfejs dla komponentu AdvertisingStrategy\\
\hline
Pakiet & \texttt{advertisingStrategy.impl}\\
Plik & \texttt{AdvertisingStrategyManager.java}\\
Zmiany & Klasa zarządzająca strategiami marketingowymi\\
\hline
Pakiet & \texttt{advertisingStrategy.impl}\\
Plik & \texttt{AdvertisingDecision.java}\\
Zmiany & Klasa pomocnicza opisująca decyzję marketingową -- ilość środków
przeznaczonych na promocję danego produktu\\
\hline
Pakiet & \texttt{advertisingStrategy.impl}\\
Plik & \texttt{EqualDistributionStrategy.java}\\
Zmiany & Strategia promująca po równo wszystkie produkty\\
\hline
Pakiet & \texttt{advertisingStrategy.impl}\\
Plik & \texttt{FavourMostProfitable.java}\\
Zmiany & Strategia promująca trzy (lub mniej, jeśli nie ma trzech)
najbardziej dochodowe produkty. Dochód
jest liczony na podstawie historii sprzedaży.\\
\hline
Pakiet & \texttt{advertisingStrategy.impl}\\
Plik & \texttt{NaiveMaxProfitStrategy.java}\\
Zmiany & Prosta strategia promująca jeden najbardziej dochodowy produkt.\\
\hline
Pakiet & \texttt{advertisingStrategy.impl}\\
Plik & \texttt{PromoteLeastProfitableProductStrategy.java}\\
Zmiany & Strategia promująca najmniej dochodowy produkt (np. w celu
poprawy jego sprzedaży)\\
\hline
Pakiet & \texttt{advertisingStrategy.impl}\\
Plik & \texttt{PromoteNewProductsStrategy.java}\\
Zmiany & Strategia promująca trzy (lub mniej, jesli nie ma trzech)
najnowsze produkty\\
\hline
\end{longtable}

\subsubsection{Nowy projekt \texttt{AdvertisingDepartment}}
\begin{longtable}{|l|p{12cm}|}
\hline
Pakiet & \texttt{advertisingDepartment.interfaces}\\
Plik & \texttt{IAdvertisingDepartment.java}\\
Zmiany & Definiuje interfejs dla komponentu AdvertisingDepartment\\
\hline
Pakiet & \texttt{advertisingDepartment.impl}\\
Plik & \texttt{AdvertisingDepartment.java}\\
Zmiany & Implementacja komponentu AdvertisingDepartment. Pobiera aktualną strategię marketingu i wywołuje metodę advertise() uzyskując podział środków na poszczególne produkty.\\
\hline
\end{longtable}

\subsubsection{Zmiany w projekcie \texttt{Negotiator}}
\begin{longtable}{|l|p{12cm}|}
\hline
Pakiet & \texttt{negotiator}\\
Plik & \texttt{Advertisment.java}\\
Status & nowy \\
Zmiany & Klasa pomocnicza opisująca ilość środków
przeznaczonych na promocję przez danego producenta\\
\hline
Pakiet & \texttt{negotiator}\\
Plik & \texttt{Negotiator2.java}\\
Status & nowy \\
Zmiany & Klasa implementująca intefejs negocjatora.Wykonuje sie w nieskończonej pętli. Zaczyna od zebrania zamówień od producentów(collectOrders()).Następnie wywołując się w pętli dla wysztkich zamówień paruje producentów (pary sprzedający - kupujący) przy pomocy metody find() (wewnątrz niej także pobieranie reklam od producentów) i wywołuje ich metody buy/sell. Gdy nie można wykonać już żadnej transakcji wykonuje następny step wywołując metodę analyze na każdym producencie po czym ponownie zbiera zamówienia i wszystko zaczyna się od nowa.\\
\hline
\end{longtable}

\subsubsection{Zmiany w projekcie \texttt{Producer}}
\begin{longtable}{|l|p{12cm}|}
\hline
Pakiet & \texttt{producer.impl}\\
Plik & \texttt{Producer.java}\\
Status & zmodyfikowany \\
Zmiany & Klasa reprezentująca producenta. Dodano metody buy() - dodaje produkt do magazynu, odejmuje koszta od dostępnych środków i sprawdza czy z użyciem nowo dostarczonych produktów da się od razu cos wyprodukować. sell() - wyjmuje produkt z magazynu, oblicza cene i dodaje kwote za którą został sprzedany do dostępnych środków. Poprzez odwołanie do SaleDepartment zapisuje transakcje w historii sprzedaży. Dodano metody getAds() i getOrders() do pobierania reklam i zamówień od Zarządu. Zmodyfikowano metodę Analyze() - przed przystąpieniem do harmonogramowej produkcji wywołuje metodę manage() w celu zareklamowana produktów.\\
\hline
\end{longtable}

\subsubsection{Zmiany w projekcie \texttt{Management}}
\begin{longtable}{|l|p{12cm}|}
\hline
Pakiet & \texttt{management.impl}\\
Plik & \texttt{Management.java}\\
Status & zmodyfikowany \\
Zmiany & Klasa reprezentująca zarząd. Dodano metody analyze() - zlecające harmonogramową produkcję działowi produkcji. Dwie wersje - jedna dla przypadku gdy produkt nie wymaga pólproduktów do wykonania i dla przypadku gdy wymaga. Dodanoe metodę getOrders() do pobierania zamówień działu produkcji.\\
\hline
\end{longtable}

\subsubsection{Zmiany w projekcie \texttt{ProduceDepartment}}
\begin{longtable}{|l|p{12cm}|}
\hline
Pakiet & \texttt{produceDepartment.impl}\\
Plik & \texttt{ProduceDepartment.java}\\
Status & zmodyfikowany \\
Zmiany & Klasa reprezentująca dział produkcji. Dodano nowe wersje metody produce() - pierwsza dla przypadku gdy nie potrzeba półproduktów, druga gdy potrzeba - jeśli w danej chwili brakuje materiałow dodaje wykonywane zlecenie do kolejki pendingOrders a potrzebne półprodukty do kolejki neededHalfProducts i kończy działanie, w przeciwnym razie produkuje i dodaje do magazynu, trzecia wersja - wywoływana gdy producent dokona zakupu półproduktów, przegląda kolejkę zleceń w celu weryfikacji możliwości produkcji a gdy produkcja możliwa wyjmuje zlecenie z kolejki i realizuje do końca. Dodano metodę getOrders() która zwraca zamówienia ziału produkcji - potrzebne pólprodukty z kolejki neededHalfProducts.\\
\hline
\end{longtable}

\subsubsection{Zmiany w projekcie \texttt{GUI}}

\begin{longtable}{|l|p{12cm}|}
\hline
Pakiet & \texttt{gui.components}\\
Plik & \texttt{MagazinStateDialog.java}\\
Status & nowy\\
Zmiany & Zaimplementowane zostało okno dialogowe wyświetlające stan magazynu
dla wybranego przedsiębiorcy. Okno dostępne jest z poziomu okna głównego.\\
\hline
Pakiet & \texttt{gui.components}\\
Plik & \texttt{Console.java}\\
Status & nowy\\
Zmiany & Zaimplementowane zostało okno dialogowe wyświetlające konsolę
Negocjatora. Okno dostępne jest z poziomu menu.\\
\hline
Pakiet & \texttt{gui.components}\\
Plik & \texttt{ProducerInfoPanel.java}\\
Status & zmodyfikowany\\
Zmiany & Dodano przycisk aktywujący okno dialogowe stanu magazynu, kontrolki
zmiany Strategii Marketingowej oraz Strategii Zarządu.\\
\hline
Pakiet & \texttt{gui.components}\\
Plik & \texttt{MenuBar.java}\\
Status & zmodyfikowany\\
Zmiany & Dodano możliwość otworzenia konsoli Negocjatora.\\
\hline
Pakiet & \texttt{gui.graph.controller}\\
Plik & \texttt{GraphController.java}\\
Status & zmodyfikowany\\
Zmiany & Do tej pory wierzchołki na grafie wizualizacji były kolorowane tylko
dla trzech wybranych kategorii Przedsiębiorstw (Tartak/Drukarnia/Wydawnictwo).
Teraz kolory są wybierane dynamicznie i przypisywane do kategorii. Możliwych
kolorów jest 13, jeśli kategorii będzie więcej to kolory zostaną powtórzone.\\
\hline
\end{longtable}

\chapter{Dokumentacja użytkownika}
\section{Instalacja}
Sposób instalacji nie uległ zmianie w stosunku do poprzedniej wersji
\section{Użytkowanie}
Poniższy obrazek prezentuje ogólny wygląd aplikacji.


\includegraphics[height = 8cm, width = \linewidth]{images/ioMain.png}


Nowe funkcjonalności:
\begin{itemize}
\item Wybór scenariusza.
\item Możliwość zmiany strategii zarządu.
\item Możliwość zmiany strategii prowadzenia reklamy.
\item Wyświetlanie historii sprzedaży, produkcji i reklamy.
\item Wyświetlanie dokonanych transakcji.
\item Zmiana tempa symulacji.
\item Wyświetlanie zawartości magazynu.
\end{itemize}


\subsection{Wybór scenariusza}
\label{startup}
\includegraphics[height = 8cm, width = \linewidth]{images/ioSelectScenario.png}
Po uruchomieniu aplikacji wyświetla się okno, w którym użytkownik może wybrać plik XML ze scenariuszem.
\subsection{Zmiana strategii}
\includegraphics[height = 8cm, width = \linewidth]{images/ioStrategy.png}
Użytkownik może wybrać strategię z listy rozwijanej i zatwierdzić przyciskiem. Od tej pory wybrany producent będzie wykorzystywał wybraną strategię.
\subsection{Wyświetlanie historii sprzedaży, produkcji i reklamy}
\includegraphics[height = 8cm, width = \linewidth]{images/ioHistory.png}
Użytkownik może wyświetlić historię klikając w jeden z zaznaczonych przycisków wybierając wcześniej z listy rozwijanej przedział czasu z jakiego mają zostąc wyświetlone dane. Aktulanie możliwe jest wyświetleni historii dziennej,tygodniowej, miesięcznej i rocznej.
\subsection{Wyświetlanie dokonanych transakcji}
\includegraphics[height = 8cm, width = \linewidth]{images/ioTransactions1.png}
Użytkownik może wyświetlić dokonane transakcje klikając Plik->Pokaż konsolę. Wyświetlone zostanie okno z logami transakcji.

\includegraphics[height = 8cm, width = \linewidth]{images/ioTransactions2.png}
\subsection{Zmiana tempa symulacji}
\label{tempo}
\includegraphics[height = 8cm, width = \linewidth]{images/ioSimulationTime.png}
Klikając Edycja -> zmień tempo symulacji możemy wybrać odstępy w sekundach między krokami symulacji.

\subsection{Wyświetlanie zawartości magazynu}
\includegraphics[height = 10cm, width = \linewidth]{images/ioMagazine.png}
Użytkownik może wyświetlić stan magazynu zaznaczając najpierw producenta a następnie klikając przycisk Wyświetl w panelu bocznym na samym dole.


\chapter{Scenariusz testowy}
Przygotowaliśmy prosty scenariusz pomagający zaobserwować wpływ marketingu
na popularność produktu. Model systemu znajduje się w pliku
\texttt{GUI/bin/advertisingDemo.xml}. Plik ten należy załadować przy starcie
aplikacji (patrz \ref{startup}).
\section{Opis scenariusza}
Na model rynku w tym scenariuszu składają się 3 Przedsiębiorstwa. Dwa z nich,
Kopalnia Bełchatów oraz Kopalnia Wujek, produkują ten sam Produkt -- węgiel.
Oba sprzedają go w tej samej cenie i charakteryzują się takim samym czasem produkcji.
Przedsiębiorca Elektrownia kupuje węgiel w celu wyprodukowania jednostki energii.
\section{Przebieg}
1. Początkowo warunki oferowane przez obie Kopalnie są jednakowe i obie
przeznaczają tyle samo środków na promocję. Nagocjator
paruje Elektrownię z jedną z nich. W konsoli negocjatora możemy
sprawdzić od której kopalni kupowany jest węgiel. Przyjmijmy, że jest to
Kopalnia Bełchatów.\par
2. W celu zaobserwowania wpływu marketingu możemy zmienić Strategię Zarządu
Kopalni Bełchatów. Klikamy odpowiedni wierzchołek na grafie wizualizacji,
następnie w panelu Przedsiębiorcy wybieramy Strategię Zarządu
\texttt{NoAdvertismentFunds} i zatwierdzamy przyciskiem \texttt{Zmień}.\par
3. Po pewnym czasie w konsoli Negocjatora powinny pojawić się wpisy o
kupnie węgla od Kopalni Wujek. Aby przyspieszyć ten proces możemy zmienić
tempo symulacji (patrz \ref{tempo}).

\chapter{Podsumowanie}
\section{Proces wytwórczy}
Nad projektem pracowaliśmy zgodnie z Rational Unified Process. Nasza praca
w tym semestrze obejmowała jedną iterację procesu, na którą złożyły się
cztery fazy. Czynności wykonywane w poszczególnych fazach przestawione są
w tabeli.\\\ \\
\begin{tabular}{|l|p{12cm}|}
\hline Faza&Czynności\\ \hline
Rozpoczęcie & Zapoznanie się z dokumentacją\\
& Określenie celu i wstępnie zakresu\\
& Zaplanowanie harmonogramu\\
& Analiza ryzyka\\
\hline
Opracowywanie & Zapoznanie się z kodem\\
& Szczegółowe opisanie zadań\\
& \textit{Podsumowaniem tej fazy jest prezentacja w połowie semestru}\\
\hline
Konstrukcja & Realizacja opisanych zadań\\
\hline
Przekazanie & Integracja nowych komponentów z systemem\\
& Uzupełnienie dokumentacji\\
& \textit{Podsumowaniem tej fazy jest końcowa prezentacja wraz z przykładowym
scenariuszem modelowania}\\
\hline
\end{tabular}\\\ \par
Decyzja o wyborze modelu nie została podjęta świadomie. Stosowaliśmy już
wczesniej RUP (na przykład w projekcie w ramach przedmiotu Technologie Obiektowe 2) 
i wydaje nam się on naturalny. Niektóre czynności, jak tworzenie dokumentacji, 
trwały przez więcej niż jedną fazę. Mimo to w naszej pracy łatwo wyróżnić
te cztery podstawowe etapy.

\section{Realizacja postawionych celów}
Z proponowanych w rozwoju zadań nie udało nam się zrealizować rozbudowy
części projektu odpowiedzialnej za magazynowanie, tj:
\begin{itemize}
	\item Implementacja podstawowego algorytmu podejmowania decyzji przez Zarząd \textbf{(2)},
	w tym uwzględnienie parametrów magazynowania \textbf{(3)}
	\item Dodanie wymiennych algorytmów wyliczania parametrów magazynowania \textbf{(3)}
\end{itemize}
Problemem, na jaki natrafiliśmy, jest uproszczony model magazynu.
Model ten nie uwzględnia parametrów takich jak: pojemność magazynu czy
koszt składowania. Należy przemyśleć to zagadnienie i zaproponować zmiany
w komponentach oraz ich interfejsach, a dopiero potem przystąpić do
realizacji wcześniej wymienionych celów.

\section{Sugerowane kierunki rozwoju}
Sugerujemy dokończenie niezrealizowanych przez nas celów, albo rozważenie
kierunków zaproponowanych poniżej. Warto też przyjrzeć się kierunkom
zaproponowanym przez naszych poprzedników.
\subsection{Rozwój GUI}
\subsubsection{Prezentacja wyników}
W tej chwili dane dotyczące symulacji dostępne są w różnych zestawieniach
tekstowych. Należałoby zaproponować zunifikowany sposób zapisu przebiegu
symulacji. Funkcjinalność tę można wydzielić jako osobny komponent.
Ponadto mógłby on generować odpowiednie wykresy.
\subsection{Definiowanie komponentów}
Wszystkie komponenty składające się na rozważany model są definiowane w pliku
konfiguracyjnym XML. Po załadowaniu ich przy starcie aplikacji nie ma już
możliwości dodania np. nowego producenta. Ograniczone są też możliwości
modyfikowania właściwości komponentów, np. niemożliwe jest dodanie danego
produktu do zbioru produktów wytwarzanych przez danego przedsiębiorcę.
Sugerujemy zanalizować obecnie używane technologie pod kątem rozwiązania
tego problemu, a jeśli okaże się, że rozwiązanie w ramach obecnych technologii
nie jest możliwe -- zaproponować inne.
\subsection{Testy}
W tej chwili nie istnieje żaden pakiet testów jednostkowych dla projektu.
Należy mieć na względzie dalszy rozrost implementacji, a tym samym
coraz większe szkody spowodowane popełnionymi wcześniej błędami. Do
szkód można zaliczyć nakład czasu potrzbny na zlokalizowanie błędu albo
konieczność przebudowy pewnej części projektu (np. Komponentu).\\
Przy okazji tworzenia projektu testowego funkcjonalność istniejących klas powinna
zostać zweryfikowana pod kątem zgodności z dokumentacją. Proponujemy
też dopracować dokumentację tworzoną z pomocy komentarzy kodu JavaDoc.

\section{Wnioski}
Dość dobrze udało nam się określić zakres i rozplanować pracę. Zrealizowaliśmy
prawie wszystkie zadania o priorytetach 1-2.\par
Problemy wynikłe z komponentem odpowiedzialnym za magazynowanie
zostały przewidzane podczas tworzenia wizji.\par
Wnioski:
\begin{itemize}
	\item Należy sceptycznie podchodzić do rozwijanego projektu oraz
	dołączonej do niego dokumentacji.
	\item Nie należy zakładać niczego, co nie jest w dokumentacji napisane wprost
	(jeśli czegoś brakuje w dokumetnacji, to najpewniej brakuje też w kodzie)
	\item Co najmniej tydzień warto poświęcić na dogłębne zapoznanie
	się z kodem: weryfikację funkcjonalności, refactoring oraz doimplementowanie
	brakujących rzeczy.
\end{itemize}

\chapter{Dodatki}
\section{Notatki ze spotkań}
\subsection{18 marca 2013}
System ma modelować zachowanie przedsiębiorstwa na rynku w zależności od
parametrów takich jak: popyt, podaż, stan magazynów. System powinien się
składać z łatwo wyminialnych komponentów. Przykładami komponentów mogą być:
\begin{itemize}
	\item Moduł decyzyjny
	\item Algorytm wyliczania parametrów magazynowania
	\item Parametry negocjacji przedsiębiorstwa
\end{itemize}
Zadaniem systemu jest umożliwienie łączenia komponentów w spójne środowisko
z uwzględnieniem ich wzajemnych zależności.
\paragraph{Na kolejne spotkanie}
\begin{itemize}
	\item Przyswoić dokumentację projektu
	\item Sformułować zadanie projektowe
	\item Zakreślić cel i zakres na bieżący semestr
\end{itemize}

\subsection{25 marca 2013}
\paragraph{Na kolejne spotkanie}
\begin{itemize}
	\item Ocena architektury systemu -- wady i zalety
	\item Weryfikacja użytych narzędzi, czy chcemy z nich korzystać? Jeśli nie, to zaproponować alternatywne.
	\item Opracować szerszą wizję dla zadań z priorytetami 1-2
	\item Wydzielić zadania cząstkowe i przypisać tygodniowe przedziały
	\item Opracować wstępny harmonogram (diagram Gantta)
\end{itemize}

\subsection{22 kwietnia 2013}
Prezentacje projektów.

\subsection{6 maja 2013}
\paragraph{Na kolejne spotkanie}
\begin{itemize}
	\item Dalsza część implementacji
	\item Opis wprowadzonych zmian w dokumentacji
\end{itemize}

\subsection{10 czerwca 2013}
Pierwsza część końcowych prezentacji projektów.

\subsection{17 czerwca 2013}
Druga część końcowych prezentacji projektów.

\section{Płyta CD}
Do dokumentacji dołączamy płytę CD. Poniższa lista opisuje jej zawartość:\\
\texttt{dokumentacja2012} -- Dokumentacja z roku 2011/2012 (Muszyński, Pióro)\\
\texttt{dokumentacja2013} -- Dokumentacja z roku 2012/2013 (Michalski, Wałaszewska)\\
\texttt{dokumentacja2013/prezentacja.pdf} -- Prezentacja z fazy opracowania\\
\texttt{dokumentacja2013/prezentacja\_koncowa.pdf} -- Prezentacja końcowa\\
\texttt{dokumentacja2013/dokumentacja.pdf} -- Niniejsza dokumentacja\\
\texttt{dokumentacja2013/tex/} -- Źródła w systemie składu \LaTeX\\
\texttt{Kody zrodlowe} -- Kody źródłowe projektu\\
\texttt{javadoc} -- Dokumentacja kodu JavaDoc (z zeszłego roku)\\


\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{doc} ,,System komponentowy do modelowania i symulowania procesów
rynkowych'' dokumentacja projektowa, Witold Muszyński, Przemysław Pióro
\bibitem{Komponenty} ,,Wstęp do technologii komponentowych'' wykład z przedmiotu
Technologie Obiektowe, dr\ inż.\ Aleksander Byrski
\bibitem{RUP} Rational Unified Process
	\href{http://en.wikipedia.org/wiki/IBM_Rational_Unified_Process}{http://en.wikipedia.org/wiki/IBM\_Rational\_Unified\_Process}
\bibitem{Java} Java SE 7 API
	\href{http://docs.oracle.com/javase/7/docs/api/}{http://docs.oracle.com/javase/7/docs/api/}
\bibitem{JUNG} Dukumentacja projektu JUNG
	\href{http://jung.sourceforge.net/doc/index.html}{http://jung.sourceforge.net/doc/index.html}
\end{thebibliography}
\label{LastPage}\phantom{\phantomsection{LastPage}}
\end{document}
